% Ctvrty projekt pro predmet ITY
% Autor: Klara Necasova
% Datum: 17.4.2015
\documentclass[a4paper, 11pt]{article}
\usepackage[left=2cm,text={17cm, 24cm},top=3cm]{geometry}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[cp1250]{inputenc}
\usepackage{times}
\pagestyle{plain}             
\usepackage{url}          
\newcommand{\myuv}[1]{\quotedblbase #1\textquotedblleft}
\bibliographystyle{czplain}

\begin{document}

% Titulni stranka
\begin{titlepage}
\begin{center}
\textsc{\Huge{Vysoké učení technické v~Brně}\medskip\\
\huge{Fakulta informačních technologií}}\\
\vspace{\stretch{0.382}}
\LARGE{Typografie a~publikování\,--\,4. projekt}\smallskip\\
\Huge{Bibliografické citace}\\
\vspace{\stretch{0.618}}
\end{center}
{\Large{\today} \hfill \Large{Klára Nečasová}}
\end{titlepage}

% Text 
\section*{Vývoj typografie}
Lidé se už od dávných dob snažili zaznamenávat svoje myšlenky. Před vznikem písma jim k~tomu sloužily jeskynní malby, zářezy do dřeva, rytiny do kamenů nebo různé šipky a~uzlíky. K~dnešní podobě písma vedla dlouhá cesta
trvající více než 5\,000 let \cite{Zdrahalova:Secesni}. Hieroglyfické písmo bylo známo v~mayské kultuře již kolem roku 2000 př.\,n.\,l. \cite{Rypar:Mayove}. Klínové písmo se poprvé objevilo v~Mezopotámii kolem roku 3300 př.\,n.\,l. \cite{Chisholmova:Dejiny}. 

Písmo lze definovat jako sadu znaků, písmen, číslic, symbolů, interpunkcí, které mají shodný unikátní design \cite{Pilarova:Pismo}. Barevné písmo využívají firmy a~instituce především jako reklamní prostředek. Vnímání barvy písma je individuální záležitostí, existují však i~jistá obecná pravidla \cite{Sedlacek:Marketing}. Hlavním cílem typografie je dosažení toho, aby byl text dobře čitelný a~srozumitelný. K~tomu slouží čtyři elementární prvky sazby: písmo, slovo, řádek a~sloupec, důležitá je však také kompozice nebo kontrast. Písmo je chápáno jako samostatná kategorie a~úkolem typografa je volba takového typu písma, které by nejvíce vyhovovalo účelu \cite{Slavicek:Typografie}. Publikování se hodně rozšířilo díky rozmachu moderních technologií, což umožnilo zveřejňovat texty i~lidem, kteří nemají odpovídající typografické vzdělání. Mnoho lidí je přesvědčeno, že na jejich klávesnici se dají najít uvozovky. Pravda je však taková, že se zde nachází znak pro palcovou míru, nikoli české uvozovky \cite{Sedlmajer:Typografie}. Došlo ke snížení kvality velké části tisku a~téměř se vytratilo potěšení z listování dokonalou knihou \cite{Ziegler:Prace}. 

Je nutností, aby autoři textů rozmanitého charakteru byli obeznámeni s~pravidly a~postupy, jakým způsobem mají své texty vytvářet. Na internetovém portálu Antypa.cz jsou dostupné všechny potřebné informace týkající se této problematiky \cite{Friedlova:Antypa}. Pro správnou sazbu lze využít několika užitečných systémů a~programů. Mezi první nástroje patří {\TeX } z~roku 1977, jehož tvůrcem je Donald Ervin Kruth. O~jeho rozšíření se postaral v~roce 1985 Leslie Lamport, tvůrce sázecího systému \LaTeX\,\cite{Kopka:Guide}.

\newpage

\renewcommand{\refname}{Literatura}
\bibliography{proj4_literatura}

\end{document}
